% pour le lanceer indépendamment du reste utile pour le debbugage
\documentclass[pdftex,xcolor={table}]{beamer} % truc de base

% \documentclass[notes]{beamer} % pour avoir à la fois les transparents et les notes (alternés)
% \documentclass[notes=only]{beamer} % pour avoir seulement les notes
% \usepackage{pgfpages}
% \pgfpagesuselayout{2 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,portrait] % pour avoir deux ``pages'' de notes sur une feuille A4
% \setbeameroption{notes on second screen}
\setbeamerfont{note page}{size=\tiny} % pour changer la taille de police des notes
\setbeamerfont{block body}{size=\small} % pour changer la taille de police des notes
% look at beamerfontthemedefault.sty for more details

\definecolor{fuchsia}{rgb}{0.5,0.5,0.9}
% \documentclass[notes=only]{beamer} % pour avoir seulement les notes (super)
% \documentclass[compress]{beamer} % rétrécie les banières du haut et du bas en étalant horizontalement les parties
\input{sous_preambuleG_UTF-8.tex}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{multimedia} % pour utiliser la commande movie 
\usepackage{lmodern}           % Enable Latin Modern fonts
\usepackage{dsfont} % for the double stoke in math mode
% \usepackage[hang,flushmargin]{footmisc} % indentation of footnote
% \usepackage{enumitem} % for customizing items and margins

% \usepackage{beamerthemesplit}
% \usepackage[final]{movie15}
\usepackage{times}
\usepackage{tabularx}
% \usepackage{pgf,pgfarrows,pgfnodes,pgfautomata,pgfheaps,pgfshade}
\mode<presentation>
% \usetheme{Warsaw}
%% style 
\usetheme[width=0.17\textwidth]{Goettingen} % customized in same directory 
% also consider Boadilla, Singapore or Goettingen
\usecolortheme{seahorse} % forest is my personal green theme
% also consider seagull or native Boadilla
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % pour retirer les symboles de navigation
\usefonttheme[onlylarge]{structuresmallcapsserif} % change la police des titres
\setbeamerfont{note page}{size=\tiny} % pour changer la taille de police des notes
\setbeamerfont{block body}{size=\small} % pour changer la taille de police des notes
% look at beamerfontthemedefault.sty for more details

% \usetheme{Goettingen}
\def\euro{\mbox{\raisebox{.25ex}{{\it =}}\hspace{-.5em}{\sf C}}}

% \pgfpagesuselayout{2 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]

% pour permettre le ``voilage'' des items mentionnés
\beamertemplatetransparentcovered
% \opaqueness{90}
\setbeamercovered{still covered={\opaqueness<1->{25}},again covered={\opaqueness<1->{50}}}
% \setbeamercovered{visible} % useless ?
% \beamerboxesdeclarecolorscheme{myalert}{red}{black!5!averagebackgroundcolor}
% \beamerboxesdeclarecolorscheme{mybox}{blue}{black!5!averagebackgroundcolor}
\usepackage[absolute,showboxes,overlay]{textpos}
\textblockorigin{0cm}{0cm} % origine des positions
% \TPshowboxestrue % affiche le contour des textblock
\TPshowboxesfalse % n’affiche pas le contour des textblock

\DeclareGraphicsExtensions{.pdf}  % car pdflatex ne sait pas inclure de .eps
\graphicspath{{./}{./Images/}} 

\subtitle{
Quelques conseils structurants
}
\title[Redaction d'un article scientifique]{
Rédaction d'un article scientifique
}
\author[
C.Barbu
]{
Corentin Barbu
}
\date{6 février 2025}
\institute[ABIES]{INRAE et Ecole Doctorale ABIES (réseau ADUM)}
% \institute{Center for Clinical Epidemiology and Biostatistics \\
% Perelman School of Medecine \\
% University of Pennsylvania}

% \logo{
% \includegraphics[scale=0.2]{logo_upvd} \\
% \includegraphics[scale=0.3]{idris-logo-01} \\ 
% \includegraphics[scale=0.3]{oms}
% }

\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % pour retirer les symboles de navigation

% \usepackage{aeguill}
\usepackage{multirow}
\usepackage{pifont}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
backref=true,     %permet d'ajouter des liens dans...
pagebackref=true, %...les bibliographies
hyperindex=true,  %ajoute des liens dans les index.
colorlinks=false, %colorise les liens
breaklinks=true,  %permet le retour à la ligne dans les liens trop longs
urlcolor= blue,   %couleur des hyperliens
% linkcolor= blue, %couleur des liens internes
bookmarks=true,   %créé des signets pour Acrobat
bookmarksopen=true,            %si les signets Acrobat sont créés,
%les afficher complètement.
pdftitle={Présentation/Discussion}, %informations apparaissant
pdfauthor={Corentin M. Barbu},     %dans les informations du document
pdfsubject={Présentation}          %sous Acrobat.
pdfkeywords={biodiversité,grande échelle}, % list of keywords
}
\newcommand{\Href}[2]{\href{#1}{\color{blue}#2}}
\newcommand{\ra}[0]{$\rightarrow$ }
\newcommand{\Ra}[0]{$\Rightarrow$ }
\renewcommand{\thefootnote}{}
\renewcommand{\footnotetext}{\tiny\color{black!10}}

\newcolumntype{M}[1]{>{\raggedright}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering}m{#1}}

\setbeamerfont{itemize/enumerate body}{size=\footnotesize}
\setbeamerfont{itemize/enumerate subbody}{size=\scriptsize}
\setbeamerfont{itemize/enumerate subsubbody}{size=\tiny}

%%%%%%%%%%%%%%%%
\newenvironment{changemargin}[2]{%
\begin{list}{}{%
  \setlength{\topsep}{0pt}%
  \setlength{\leftmargin}{#1}%
  \setlength{\rightmargin}{#2}%
  \setlength{\listparindent}{\parindent}%
  \setlength{\itemindent}{\parindent}%
  \setlength{\parsep}{\parskip}%
  }%
\item[]}{\end{list}}
  %%%%Then \begin{changemargin}{-1cm}{-1cm} makes the margin 1 cm wider on either side of the page until \end{changemargin} appears.

  \newcommand{\ititre}[1]{
  {\scriptsize { #1 }\par}
  }

   \makeatletter
   \newenvironment{customlist}[2]{
   \ifnum\@itemdepth >2\relax\@toodeep\else
   \advance\@itemdepth\@ne%
   \beamer@computepref\@itemdepth%
   \usebeamerfont{itemize/enumerate \beameritemnestingprefix body}%
   \usebeamercolor[fg]{itemize/enumerate \beameritemnestingprefix body}%
   \usebeamertemplate{itemize/enumerate \beameritemnestingprefix body begin}%
   \begin{list}
     {
     \usebeamertemplate{itemize \beameritemnestingprefix item}
     }
     { \leftmargin=#1 \itemindent=#2
     \def\makelabel##1{%
     {%  
     \hss\llap{{ %
     \usebeamerfont*{itemize \beameritemnestingprefix item}%
     \usebeamercolor[fg]{itemize \beameritemnestingprefix item}##1}}%
     }%  
     }%  
     }
     \fi
     }
     {
   \end{list}
   \usebeamertemplate{itemize/enumerate \beameritemnestingprefix body end}%
   }
   \makeatother
   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
   \begin{document}
   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \begin{frame}
    \titlepage
    \vfill
    ~
    \note{20s}
  \end{frame}

\section{Introduction}
  \begin{frame}
    \frametitle{Préambule}
    \begin{block}{Ce que ce cours transmet~:}
      \begin{itemize}
        \item une structure pour écrire efficacement
        \item des conseils contre le syndrome de la page blanche
        \item ce qui me paraît important
      \end{itemize}
      
    \end{block}
    \begin{block}{Ce que ce cours n'est pas~:}
      \begin{itemize}
        \item l'œuvre d'un écrivain scientifique prodige,
        \item une recette universelle~: éprouvée mais on est tous différents,
        \item un petit livre rouge ``fasciste'', \\
          \Ra par soucis de clarté j'utilise l'impératif mais si ça ne marche pas trouvez vos propres solutions (et envoyez-les moi :-)
        \item un cours de belle langue anglaise (ou française). \\
          \ra Les corrections sont les bienvenues (\href{https://bitbucket.org/cmbce/formationredactionarticlescientifique/}{bitbucket} ou e-mail).
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Déroulé du cours}
    \begin{itemize}
      \item Conseils généraux pour l'écriture
      \item L'écriture du premier jet
        \begin{itemize}
          \item Structure et importance de l'abstract
          \item (Méthodes)
          \item Résultats
          \item Introduction
          \item Discussion
        \end{itemize}
      \item Et après le premier jet
        \begin{itemize}
          \item Relecture et affinage
          \item Réponses aux reviewers
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{frame}

\section{Généralités sur l'écriture d'articles}
  \begin{frame}
    \frametitle{Quelques principes généraux}
    \begin{block}{Soyez}
      \begin{itemize}
        \item Honnêtes
          \begin{itemize}
            \item Problème~: faible fiabilité des publications scientifiques
            \item Origine~: les conflits d'intérêt (publication, renommée, financement,\ldots) 
            \item Solution~: se remettre en question et suivre des méthodes claires (notamment statistiques)
          \end{itemize}
        \item Respectueux et même \emph{gentils} avec tous :
          \begin{itemize}
            \item vous-même~: la vie est dure et le monde est compliqué,
            \item vos collaborateurs~: le monde scientifique est petit,
            \item vos lecteurs potentiels~: cf. ci-dessus et braquer quelqu'un n'aide pas à changer.
          \end{itemize}
        \item Clairs mais humbles :
          \begin{itemize}
            \item Dites clairement ce que vous pensez, puis décrivez les limites, sans oublier que vous pouvez en oublier.
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Sur l'article scientifique}
    \begin{block}{Contraintes et nécessité} 
      \begin{itemize}
        \item On ne peut pas décrire toute la réalité, même sur un sujet donné
        \item On peut relater comment on comprend un ensemble limité de faits, à un moment donné, en définissant les limites de cette compréhension. C'est l'objet de l'article scientifique.
          \begin{itemize}
            \item Ce n'est pas un roman (on est centré sur des faits)
            \item Ce n'est pas une description factuelle (il faut une interprétation)
            \item Ce n'est pas un rapport relatant comment vous êtes arrivé à cette compréhension (même si ça peut y ressembler)
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}{Question conceptuelle et question pratique}
      \begin{itemize}
        \item Question conceptuelle : la vérité générale\\
          Ex: Quelles sont les couleurs de pelage de chat possibles ?
        \item Question pratique : la vérité observable \\
          Ex: Quelles sont les couleurs de pelage observées sur un échantillon de 100 chats dans 10 grandes villes ?
        \item[\Ra] Cet aller-retour facilite l'écriture tout au long de l'article : formulation de la question, des résultats et de la discussion. 
      \end{itemize}

      
    \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Sur l'article scientifique}
    \begin{block}{\textit{Racontez} la vérité actuelle} 
      L'article scientifique, dans un \textit{format standard}, raconte (\textit{décrit} mais en essayant de captiver le lecteur) comment, sur un sujet précis (\textit{question}), vos idées (\textit{hypothèses}) relient de manière logique (\textit{expliquent}) des faits (vos \textit{résultats} et ceux des autres) et ouvrent le champ des possibles (\textit{impact}). \\
    \end{block}

    \begin{block}{Le format standard}
      \begin{enumerate}
        \item Abstract~: le résumé de votre histoire.
        \item Introduction~: Expliquer la question, son importance et l'approche
        \item Méthodes~: Comment vous faites émerger les faits observés
        \item Résultats~: Les faits nouveaux jettant un éclairage sur la question
        \item Discussion~: Comment ces faits nouveaux s'articulent avec la connaissance existante pour changer le monde
      \end{enumerate}
      Le tout en 8-10 pages (ou indications de la revue). N'oubliez pas que le temps passé à retravailler l'écriture, y compris à abréger, c'est du temps passé à améliorer l'article.
    \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{A garder en mémoire}
    \begin{block}{Le plus important c'est d'écrire}
      \begin{itemize}
        \item écrire est efficace pour mettre en ordre ses idées \\
          \Ra à ne pas repousser à la fin de la recherche 
        \item le syndrome de la page blanche est très répandu \\
          \Ra écrivez, même si ce n'est pas bon
        \item c'est un processus itératif \\
          \Ra faites un premier jet du paragraphe avant de relire 
        \item Écrire beaucoup permet d'écrire mieux et plus vite
      \end{itemize}
    \end{block}
    \end{frame}
    \begin{frame}
      \frametitle{A garder en mémoire}
      \begin{block}{Quelques trucs pour s'y mettre}
        \begin{itemize}
          \item Avoir des objectifs de moyens (technique Pomodoro)
          \item Garder les meilleurs moments pour l'écriture \ldots
          \item \ldots mais pas l'écriture pour les meilleurs moments
          \item Travailler la langue après (avant de le donner à relire, vive l'IA)
          \item Commencer par le plus facile: ce qui est fait est fait et une réussite motive pour plus difficile~:
            \begin{enumerate}
              \item Méthodes
              \item Résultats
              \item Introduction
              \item Discussion
            \end{enumerate}
            \Ra Et l'abstract en permanence~: puissant pour clarifier les idées, à modifier jusqu'à la fin.
          \item Le document de travail (au plus tôt mais perso)\\
            \ra de + en + structuré au fur et à mesure que les idées viennent (limites, références intéressantes, choix de méthodologie, \ldots)
          \item La partie ``Possibles'': mettre à la fin, après un grand trait tous les paragraphes/phrases qu'on a du mal à retirer.

        \end{itemize}
      \end{block}
  \end{frame}


\section{L'abstract}
  \begin{frame}
    \frametitle{L'abstract}
    Un \emph{résumé} de l'article, qui suit la structure de l'article (sauf si autre structure spécifiée par la revue). Les journaux ont fréquemment des exigences particulières sur l'abstract, notamment en termes de longueur. Respecter scrupuleusement les consigues dès que vous savez quel journal vous visez, cela vous aidera à vous mettre dans l'ambiance de ce que veux le journal, non seulement pour l'abstract mais pour le papier. 
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{L'abstract~: LE plus important}
    \begin{block}{Se mettre les idées au clair}
      \begin{itemize}
        \item Problème~: 1 papier et demi moins 1/4 \\
          \underline{Solution~:} si le raisonnement ne tient pas dans un abstract de 15 lignes il faut revoir le raisonnement
        \item Problème~: pas de question, pas de résultats, papier inintéressant \\
          \underline{Idéalement~:} Rédiger l'abstract ``idéal'' en cas de résultats positifs et négatifs AVANT l'expérimentation. Si on ne peut pas écrire un abstract motivant avant de commencer la recherche, mieux vaut passer son temps à autre chose.
        \item Problème~: l'article perd sa cohérence avec les révisions \\
          \underline{Solution~:} relire/essayer de réécrire l'abstract pour identifier ce qu'il faut garder.
        \item Problème~: le lecteur a un temps et une énergie limitée \\
          \underline{Solution~:} transmettre les informations clés et le convaincre de l'importance et de sa lisibilité du papier avec un abstract travaillé et bien structuré  
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}

    \begin{frame}
    \begin{block}{Structure + vocabulaire ``signal''}
      \begin{itemize}
        \item Ce qui est nécessaire pour comprendre la question et son intérét.
        \item La question/l'hypothèse~? \\
          \Ra ``We ask'', ``We hypothesize that\ldots''
        \item Ce que l'on met en oeuvre pour répondre~? \\
          \Ra ``Using \textit{this method} we \ldots'' ``To explore'' \ldots 
        \item Ce qu'on observe~? \\
          \Ra ``\textbf{Here we show}/find: \ldots also find \ldots'' 
        \item Ce qu'on en conclue, formulé si possible de la même manière que la question \\
          \Ra ``We conclude'' or ``These findings indicate that'' 
        \item L'impact sur la connaissance/le monde? \\
          \Ra ``The impact \ldots'' ``The significance \ldots''
        \item Éviter les abréviations aide à garder le bon niveau de technicité
        \item Éviter les parenthèses : pas le moment de distraire le lecteur
      \end{itemize}
      Un premier jet d'abstract doit pouvoir être écrit en 2 heures sur un sujet qu'on a bien en tête.
    \end{block}
    \end{frame}

    \begin{frame}
    \begin{block}{Pour un article méthodologique}
      Même fond mais adapté à la nature différente des résultats~:
      \begin{itemize}
        \item Ce qui est nécessaire pour comprendre le besoin rempli par la méthode
        \item Nom de la méthode et approche générale
        \item Éléments clés faisant que ça marche 
        \item Tests appliqués
        \item Avantages sur l'existant 
        \item Spectre d'application de la méthode
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}

\section{Résultats}
  \begin{frame}
    \frametitle{Organisation des résultats}
    \begin{block}{Structure générale}
      Un premier paragraphe sur les résultats ``contextuels'': ex: taux de réponse dans une enquête, biais de participation  etc\ldots puis un paragraphe par figure ou par table~:

      \begin{itemize}
        \item ordre chronologique seulement si utile pour acrocher le lecteur
        \item ordre d'importance des résultats (du plus important au moins important)
        \item ordre logique d'exposition des idées 
      \end{itemize}
    \end{block}
    \end{frame}
    \begin{frame}
    \begin{block}{Structure d'un paragraphe des résultats}
      \begin{enumerate}
        \item \scriptsize Sous-question conceptuelle, éventuellement sous forme de résumé du résultat ~ (1/2 à 1 phrase)  \\
          {\tiny \ra Au sein des insectes, les triatominae fournissent un indice fort d'éclatement de la pangée à xx millions d'années.}
        \item Sous-question pratique (1/2 à 1 phrase) \\
          {\tiny \ra Nous datons ici la date d'isolation génétique d'avec les insectes africains \ldots }
        \item \ldots avec rappel de l'approche~: ce qui est nécessaire pour comprendre le résultat et retrouver la partie méthode correspondante (1/2 à 1 phrase) \\
          {\tiny \ra \ldots en utilisant une horloge moléculaire à vitesse variable et utilisant 4 groupes externes.}
        \item Résultats~: réponse à la question pratique par ordre décroissant d'importance ex: 1) la tendance générale, 2) l'inflexion, 3) les points aberrants (2 à 4 phrases)\\
          {\tiny \ra L'isolement génétique est daté à XX [XX-XX] mA pour les gènes mitochondriaux. Les éléments nucléaires fournissent une fourchette de datation compatible avec [XX-XX]. Le genre Linshcosteus présente une branche exceptionnellement longue, potentiellement liée à son implantation tardive en Inde, mais ne remet pas en question l'unité des Triatominae ni la datation de l'isolement commun.}
        \item Réponse à la sous-question conceptuelle et remise dans le contexte de la question générale \ra transition (1/2 phrases)\\
          {\tiny \ra Pour l'ensemble des Triatominae, la datation de l'isolement génétique corhobore l'hypothèse d'un éclatement de la pangée postérieure à XX. Les possibilités de dispersion par les vents transocéaniques pouvant influer sur l'isolement génétique d'insectes volants ils est importants de considérer l'isolement génétique chez des organismes terrestres. \\
          Les observations chez les mammifères suggèrent une date similaire d'éclatement de la pangée\ldots}
      \end{enumerate}
    \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Résultats: comment s'y prendre}
    \begin{block}{Quand on pense avoir tous les résultats nécessaires}
      \begin{enumerate}
        \item récupérer la version courante de l'abstract, l'écrire si pas déjà fait
        \item rassembler les figures et tables en version lisible 
        \item définir les maximums 4 figures et 2 tables (ou indications de la revue) que l'on va garder
          \begin{itemize}
            \item Des figures pour transmettre un message clair.
            \item Des tables pour un message précis, pour montrer que vous savez l'être et pour être réutilisable.
          \end{itemize}
        \item vérifier/assurer la cohérence avec l'abstract 
        \item déterminer l'ordre en fonction de l'histoire de l'abstract
        \item faire un premier jet complet 
        \item passer à autre chose et y revenir plus tard
      \end{enumerate}
      Avec du travail d'écriture fait au fil de l'eau, un premier jet prend 1 à 2 jours.
     \end{block}
  \end{frame}

\section{L'introduction}
  \begin{frame}
    \frametitle{L'introduction }
    \begin{block}{Fonction et structure}
      \begin{itemize}
        \item Comprendre la question, notre proposition et leur importance \\
          \Ra Filtrez ! Pas d'entonnoir pour l'entonnoir !
        \item Partant du niveau licence scientifique faire comprendre~:
          \begin{itemize}
            \item l'énoncé de la question~: vocabulaire et concepts
            \item l'importance de la question~: le trou dans la connaissance et pourquoi c'est problématique
            \item l'hypothèse testée 
            \item l'approche générale (peut aussi être le premier paragraphe des méthodes)
          \end{itemize}
        \item Pas de résultats en fin d'introduction~: ``ferme'' l'article 
        \item 300 mots bien, jamais plus de 600 ou 2 pages
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}
  \begin{frame}
    \frametitle{L'introduction, comment s'y prendre}
    \begin{block}{Timing et contraintes}
      \begin{itemize}
        \item Lorsque l'abstract et la partie résultats sont stables, écrire le premier jet complet d'introduction.
          \begin{itemize}
            \item Commencer par la fin (la question) permet de rester centré sur la question et de se limiter aux éléments de contexte nécessaires~: du plus précis au niveau licence.
          \end{itemize}
        \item NB~: écrire la structure d'une introduction (quelques heures) peut aider à préciser une question de recherche intéressante et à vérifier qu'on maîtrise la biblio.
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}

\section{La discussion}
  \begin{frame}
    \frametitle{La discussion, souvent redoutée}
    \begin{block}{Problèmes fréquents}
      \begin{itemize}
        \item Déséquilibre introduction/conclusion
        \item Structure générale bancale
        \item Critique des résultats trop ou pas assez développés
        \item Déséquilibre entre évoquer ses résultats et la littérature
        \item Blabla
        \item Fin en queue de poisson
      \end{itemize}
    \end{block}
    \Ra Objectif~: ``faire discuter'' ses résultats entre eux et avec la littérature pour en prendre la mesure.
    \end{frame}

    \begin{frame}{Fonction et structure (1)}
      \begin{block}{Discussion à proprement parler}
        \begin{enumerate}
          \item Résumé des résultats (5-6 lignes)
            \begin{enumerate}
              \item Ce qu'apporte l'étude \ra donner la réponse à la question, même formulation (1 phrase)
              \item Résumé des résultats soutenant la réponse à la question (3-6 phrases)
            \end{enumerate}
          \item Discussion des résultats~: comment nos résultats/conclusions s'articulent avec la littérature. C'est aussi là que les résultats non attendus et non cruciaux pour la question mais importants doivent être évoqués (2/3 page à 2 pages)
          \item Limites~: comment on a réussi à simplifier le problème pour pouvoir y répondre, pourquoi les simplifications sont justifiées et quelles sont les plus limitantes (1/3 à 2/3 de page)
        \end{enumerate}
      \end{block}
    \end{frame}
    \begin{frame}{Fonction et structure (2)}
      \begin{block}{Conclusion (souvent simplement dernière partie de la discussion)}
        \begin{itemize}
          \item Implication/importance~: dans quelles mesures nos conclusions ont un impact au-delà des seuls faits observés. Il est utile de se demander dans quelle mesure votre travail a des implications 1) pour la recherche et 2) pour la société. 
          \item Quelques exemples: 
            \begin{itemize}
              \item prédictions testables
              \item zones d'ombres révélées (contradictions)
              \item possibilités d'applications
              \item Grandes questions de la société
              \item \ldots
            \end{itemize}
            Un à deux paragraphes (max 2/3 de page)
        \end{itemize}
      \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \begin{block}{Comment s'y prendre}
      \begin{itemize}
        \item Noter les choix d'analyses etc. dans le document de travail (limitations). Rédiger les limitations peut aider à s'assurer de ne rien oublier dans les analyses.
        \item Lors de la biblio pour dégrossir l'introduction mettre dans la partie discussion les références qui doivent y aller
        \item Quand l'Introduction est bien dégrossie~:
          \begin{itemize}
            \item Rédiger linéairement du début à la fin à partir des morceaux déjà écrits
            \item Relire le reste
            \item Revenir
          \end{itemize}
        \item Bravo, vous avez votre premier jet~!
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}

\section{Relecture et affinage de l'article}
  \begin{frame}{Relecture et affinage de l'article}
    \begin{block}{Quelques trucs pour les révisions}
      \begin{itemize}
        \item Court est toujours mieux
        \item La science déteste les synonymes :\\ 
          \ra on choisit un terme ou une expression et on la garde
        \item En science, on écrit à plusieurs
          \begin{itemize}
            \item Intérêt d'outils d'écriture à plusieurs (G* docs,\ldots)
            \item Track change et révisions en chaîne
            \item Tout le monde ne sera pas d'accord
            \item Vous ne pouvez pas ignorer les retours des coauteurs
            \item Vous (le premier auteur) doit avoir le dernier mot
            \item Intérêt de laisser reposer puis reprendre
            \item Pensez ``changements minimaux pour prendre en compte un commentaire'' souvent un mot ou une demi-phrase suffisent
          \end{itemize}
        \item Eviter ``I'', ``we'' est généralement ok
        \item Utiliser le présent c'est bien
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}


  \begin{frame}
    \frametitle{Relecture et polissage final}
    {\small À appliquer quand une phrase, un paragraphe est ``problématique''~:} \begin{block}{La phrase}
      Une bonne organisation de la phrase permet la cohérence du paragraphe
      \begin{itemize}
        \item Une phrase peut être longue mais ne doit contenir qu'une idée
        \item Structure~:
          \begin{itemize}
            \item aller de l'information ancienne à l'information nouvelle
            \item début: sujet, quoi, information déjà connue
            \item verbe: ce qui se passe
            \item fin: nouvelle information, ce qui sera mémorisé (d'après recherche sur des lecteurs anglophones)
          \end{itemize}
        \item Utilisation de ``:'' pour renforcer une idée.
        \item Utilisation de ``;'' pour quelque chose qui est lié mais ne renforce pas vraiment l'idée
        \item Les mots de liaisons sont moins importants en anglais qu'en français. Retirer les mots de liaisons ne devrait pas empêcher de suivre.
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \begin{block}{Le paragraphe}
      \begin{itemize}
        \item Un paragraphe fait $\sim$ 150 mots et toujours moins d'1/2 page~!
        \item Un paragraphe présente/démontre une seule idée, pouvant être résumée par une phrase.
        \item La lecture des débuts de phrase seuls doit permettre de comprendre la structure du paragraphe
        \item Virer la première phrase du premier jet d'un paragraphe (surtout le premier paragraphe de l'introduction). C'est important de ne pas se restreindre au début, elle aide à écrire, mais la virer à la relecture. 
          
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}
  \begin{frame}
    \begin{block}{Trucs pour la relecture générale de l'article}
      \begin{itemize}
        \item Technique secrète pour vérifier la cohérence globale~: 
          \begin{enumerate}
            \item je relis l'ensemble de l'article en surlignant les mots clés (4/5 par paragraphe) pour que ce qui est souligné forme des pseudo-phrases,
            \item je relis les parties soulignées uniquement,
            \item si je n'arrive pas à retrouver quelque chose de cohérent et qui ressemble à mon abstract il y a encore du travail.
          \end{enumerate}
        \item Technique secrète pour changements importants d'un paragraphe/une phrase~:
          \begin{enumerate}
            \item copie/colle le passage entre quelques lignes blanches dans le texte 
            \item modifie le passage à loisir
            \item vérifie que ce qu'on a est mieux que ce qu'on avait
            \item panache si besoin avec ce qu'il y avait
            \item élimine la version initiale du passage, copiant les parties qu'on aime bien dans la ``corbeille'' de fin d'article
          \end{enumerate}
          Particulièrement efficace lors d'édition en groupe sur google docs pour signifier qu'on travaille sur un passage.
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Retour sur le processus général}
      \begin{enumerate}
        \item Écrivez tôt, de tout~:
          \begin{itemize}
            \item Abstract pour la vision globale
            \item Méthodes parce que c'est facile
            \item Introduction pour trouver une question pertinente
            \item Discussion pour être sûr qu'on n'oublie rien dans les analyses
            \item Résultats pour être sûr que la figure/table réalisée est bien celle qui permet de faire passer le message
          \end{itemize}
        \item Avoir un abstract ``version actuelle''
        \item Avoir des tables et figures bien dégrossies
        \item Déterminer les figures et tables qu'on garde (mind mapping peut être précieux pour couper en plusieurs articles si besoin)
        \item Écrire le premier jet rapide de l'ensemble (Résultats puis Introduction puis Discussion)
        \item S'assurer d'où on veut publier, si possible envoyer une ``presubmission enquiry''
        \item Continuer à écrire les détails de l'article
        \item Quand on a un premier jet complet et satisfaisant dans sa cohérence, passer à la relecture et structure fine
      \end{enumerate}
  \end{frame}
  \begin{frame}
    \frametitle{N'oubliez pas \ldots}
    Respecter des structures, c'est avant tout un moyen de réfléchir à ce qu'on veut dire
    
    \textit{Et quand vous en avez marre de corriger, il est probablement temps de soumettre}
  \end{frame}

\section{Réponses aux reviewers}
  \begin{frame}{Réponses aux reviewers (1)}
    C'est l'une des étapes les plus importantes dans la publication. Cette méthodologie m'a été transmise par MZ Levy et mon expérience d'auteur et de reviewer m'a absolument convaincu depuis de la pertinence et de l'efficacité des règles et procédures détaillées ci-dessous. 
    \begin{block}{Règles générales}
      \begin{itemize}
        \item Le reviewer ne doit pas avoir besoin de relire l'article, toutes les modifications doivent être dans les réponses. 
        \item Le reviewer a toujours une logique propre qu'il faut comprendre et respecter. Plus ça paraît éroné au départ plus ça suggère qu'il faut modifier le papier pour éviter que les personnes puissent penser cela. 
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Réponses aux reviewers (2)}
    \begin{block}{Déroulement et astuces pratiques}
      \begin{enumerate}
        \item copier toutes les remarques/questions dans un document partagé
        \item première lecture : identifier les analyses/modifications du texte à faire. Utiliser la fonctionnalité ``commentaires'' ou ébaucher des réponses, les mettre en bleu pour les identifier facilement dans le document. Copier dans les réponses, en bleu et mettre en italique les passages du manuscrit incriminés. 
        \item accord des différents auteurs sur ce qu'il y a à faire
        \item faire le travail de fond, y compris modifications du texte, uniquement dans le document partagé (pas dans le manuscrit), et au fur et à mesure écrire les réponses détaillées.
        \item Accord des différents auteurs sur les réponses détaillées
        \item Recopier les modifications du texte dans le manuscrit
        \item Relire le nouveau manuscript par le premier auteur (éventuellement un autre) pour vérifier la cohérence du papier
        \item Retirer le bleu dans le document de réponse aux reviewers
        \item Resoumettre
      \end{enumerate}
      
    \end{block}
  \end{frame}

\section{Autres ressources}
  \begin{frame}{Livres en anglais}
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \only<1>{\includegraphics[width=\textwidth]{coverMimiZeigler.jpeg}}
        \only<2>{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{coverCraftOfResearch.jpeg}}
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{block}{Lectures recommandées}
          \begin{itemize}
            \item Le ``Manuel'' avec le détail de comment écrire une légende, faire une table, etc\ldots: Essentials of Writing Biomedical Research Papers, Mimi Zeiger
              \uncover<2>{\item Un livre sympa~: The craft of research, W. C. Booth \\
              \ra sur la place centrale de l'écriture en recherche et comment l'écriture s'articule avec le reste du travail}
          \end{itemize}
        \end{block}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{frame}

  \begin{frame}{Autres}
    \begin{block}{La structure du résumé Nature}
      \begin{itemize}
        \item \url{http://www.nature.com/nature/authors/gta/Letter_bold_para.doc}
        \item Ou si change d'adresse, cherchez simplement ``nature abstract''
      \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}{\ldots et pour les présentations scientifiques~:}
      \begin{itemize}
        \item \url{https://simon.peytonjones.org/great-research-talk/}
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}

\section{Conclusion}
  \begin{frame}{Conclusion}
    \begin{block}{Bilan}
      \begin{itemize}
        \item motivés pour écrire ?
        \item des remarques ? 
        \item Vous en voulez plus (ateliers) ? 
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}
  \end{document}

  \begin{frame}
    \frametitle{PAUSE encadrée}
    \begin{itemize}
      \item Est-ce que vous avez des articles en cours d'écriture~?
      \item Est-ce que vous aimeriez qu'on les travaille ensemble~? 
      \item Est-ce que vous pouvez m'envoyer des choses que l'on pourrait revoir ensemble~?
      \item Quelles sont vos difficultées habituelles en écriture~?
    \end{itemize}
  \end{frame}


